%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\setcounter{section}{1}
\section{Moyenne et Écart-type}

On considère la série statistique suivante, d'effectif total $N$ (donc $\sum\limits_{i=0}^pn_i=N$).

\[\begin{array}{l||c|c|c|c}
    \text{Valeurs}   & x_0 & x_1 & \cdots & x_p \\
    \hline
    \text{Effectifs} & n_0 & n_1 & \cdots & n_p \\
\end{array}\]

\begin{definition}[Moyenne]
  La moyenne $\bar{x}$ de la série statistique est le nombre :

  \[\bar{x}=\phantom{\frac{1}{N}\sum_{i=0}^pn_ix_i}\]
\end{definition}

\begin{definition}[Variance]
  La \emph{variance} de la série statistique, notée $V$, est la moyenne des carrés des écarts à la moyenne :

  \[V=\phantom{\frac{1}{N}\sum_{i=1}^nn_i\left(x_i-\bar{x}\right)^2}\]
\end{definition}

\begin{propriete}[Formule pratique de la variance] La variance est égale à la différence de la moyenne des carrés et du carré de la moyenne :

  \[V=\phantom{\frac{\sum\limits_{i=1}^pn_ix_i^2}{N} - {\bar x}^2}\]
\end{propriete}

\begin{definition}[Écart-type]
  On appelle \emph{écart-type}, noté $\sigma$, la racine carrée de la variance :

  \[\sigma=\phantom{\sqrt{V}}\]
\end{definition}

\begin{remarque}
  Le couple moyenne/écart-type est \emph{couple d'indicateurs} : la moyenne est indicateur de position, et l'écart-type est un indicateur de dispersion.
\end{remarque}

\begin{exemple}[Temps d'attente]
  Une gérante veut mettre en place les files d'attente dans son nouveau magasin. Elle hésite entre deux méthodes :
  \begin{enumerate}
    \item il y a une file d'attente pour chaque caisse (comme dans les supermarchés) ;
    \item il y a une seule file d'attente pour toutes les caisses, et les clients sont répartis au dernier moment vers une caisse libre (comme dans les gares \textsc{sncf}).
  \end{enumerate}

  Pour choisir, elle simule une fois pour chacune des deux méthodes, l'arrivée de 1000 clients, dans les mêmes conditions. Elle observe les temps d'attente suivants pour la file type « supermarché » :

  \begin{center}
  \begin{tabular}{l|cccccccccc}
    Temps d'attente (minutes) & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    \hline
    Effectif & 32 & 101 & 150 & 145 & 98 \\
  \end{tabular}
  \begin{tabular}{l|cccccccccc}
    Temps d'attente (minutes) & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
    \hline
    Effectif & 122 & 123 & 101 & 60 & 68
  \end{tabular}
\end{center}

  Pour la file de type « \textsc{sncf} », elle obtient un temps d'attente moyen de 5,4 minutes, et un écart-type de 1,9 minutes.

  \begin{enumerate}
    \item Calculer la moyenne et l'écart-type des temps d'attente de la file type « supermarché ».
    \item Quelle type de file choisiriez-vous ? Justifier.
  \end{enumerate}

\end{exemple}

\end{document}
